# 使用GPU来计算
【注意】运行本教程需要GPU。没有GPU的同学可以大致理解下内容，至少是`context`这个概念，因为之后我们也会用到。但没有GPU不会影响运行之后的大部分教程（好吧，还是有点点，可能运行会稍微慢点）。
前面的教程里我们一直在使用CPU来计算，因为绝大部分的计算设备都有CPU。但CPU的设计目的是处理通用的计算，例如打开浏览器和运行Jupyter，它一般只有少数的一块区域复杂数值计算，例如`nd.dot(A,
B)`。对于复杂的神经网络和大规模的数据来说，单块CPU可能不够给力。
常用的解决办法是要么使用多台机器来协同计算，要么使用数值计算更加强劲的硬件，或者两者一起使用。本教程关注使用单块Nvidia
GPU来加速计算，更多的选项例如多GPU和多机器计算则留到后面。
首先需要确保至少有一块Nvidia显卡已经安装好了，然后下载安装显卡驱动和[CUDA](https://developer.nvidia.com/cuda-
downloads)（推荐下载8.0，CUDA自带了驱动）。完成后应该可以通过`nvidia-
smi`查看显卡信息了。（Windows用户需要设一下PATH：`set PATH=C:\Program Files\NVIDIA
Corporation\NVSMI;%PATH%`）。

```{.python .input  n=8}
!nvidia-smi
```

接下来要要确认正确安装了的`mxnet`的GPU版本。具体来说是卸载了`mxnet`（`pip uninstall
mxnet`），然后根据CUDA版本安装`mxnet-cu75`或者`mxnet-cu80`（例如`pip install --pre mxnet-
cu80`）。

使用pip来确认下：

```{.python .input  n=3}
import pip
for pkg in ['mxnet', 'mxnet-cu90']:
    pip.main(['show', pkg])
```

## Context
MXNet使用Context来指定使用哪个设备来存储和计算。默认会将数据开在主内存，然后利用CPU来计算，这个由`mx.cpu()`来表示。GPU则由`mx.gpu()`来表示。注意`mx.cpu()`表示所有的物理CPU和内存，意味着计算上会尽量使用多有的CPU核。但`mx.gpu()`只代表一块显卡和其对应的显卡内存。如果有多块GPU，我们用`mx.gpu(i)`来表示第*i*块GPU（*i*从0开始）。

```{.python .input  n=4}
import mxnet as mx
[mx.cpu(), mx.gpu(), mx.gpu(1)]
```

## NDArray的GPU计算
每个NDArray都有一个`context`属性来表示它存在哪个设备上，默认会是`cpu`。这是为什么前面每次我们打印NDArray的时候都会看到`@cpu(0)`这个标识。

```{.python .input  n=5}
from mxnet import nd
x = nd.array([1,2,3])
x.context
```

### GPU上创建内存

我们可以在创建的时候指定创建在哪个设备上（如果GPU不能用或者没有装MXNet GPU版本，这里会有error）：

```{.python .input  n=6}
a = nd.array([1,2,3], ctx=mx.gpu())
b = nd.zeros((3,2), ctx=mx.gpu())
c = nd.random.uniform(shape=(2,3), ctx=mx.gpu())
(a,b,c)
```

尝试将内存开到另外一块GPU上。如果不存在会报错。当然，如果你有大于10块GPU，那么下面代码会顺利执行。

```{.python .input  n=9}
import sys

try:
    nd.array([1,2,3], ctx=mx.gpu(1))
except mx.MXNetError as err:
    sys.stderr.write(str(err))
```

我们可以通过`copyto`和`as_in_context`来在设备直接传输数据。

```{.python .input  n=11}
y = x.copyto(mx.gpu())
z = x.as_in_context(mx.gpu())
(y, z)
```

这两个函数的主要区别是，如果源和目标的context一致，`as_in_context`不复制，而`copyto`总是会新建内存：

```{.python .input  n=12}
yy = y.as_in_context(mx.gpu())
zz = z.copyto(mx.gpu())
(yy is y, zz is z)
```

### GPU上的计算

计算会在数据的`context`上执行。所以为了使用GPU，我们只需要事先将数据放在上面就行了。结果会自动保存在对应的设备上：

```{.python .input  n=13}
nd.exp(z + 2) * y
```

注意所有计算要求输入数据在同一个设备上。不一致的时候系统不进行自动复制。这个设计的目的是因为设备之间的数据交互通常比较昂贵，我们希望用户确切的知道数据放在哪里，而不是隐藏这个细节。下面代码尝试将CPU上`x`和GPU上的`y`做运算。

```{.python .input  n=14}
try:
    x + y
except mx.MXNetError as err:
    sys.stderr.write(str(err))
```

### 默认会复制回CPU的操作
如果某个操作需要将NDArray里面的内容转出来，例如打印或变成numpy格式，如果需要的话系统都会自动将数据copy到主内存。

```{.python .input  n=16}
print(y)
print(y.asnumpy())
print(y.sum().asscalar())
```

## Gluon的GPU计算

同NDArray类似，Gluon的大部分函数可以通过`ctx`指定设备。下面代码将模型参数初始化在GPU上：

```{.python .input  n=17}
from mxnet import gluon
net = gluon.nn.Sequential()
net.add(gluon.nn.Dense(1))

net.initialize(ctx=mx.gpu())
```

输入GPU上的数据，会在GPU上计算结果

```{.python .input  n=18}
data = nd.random.uniform(shape=[3,2], ctx=mx.gpu())
net(data)
```

确认下权重：

```{.python .input  n=19}
net[0].weight.data()
```

## 总结

通过`context`我们可以很容易在不同的设备上计算。

## 练习

-
试试大一点的计算任务，例如大矩阵的乘法，看看CPU和GPU的速度区别。如果是计算量很小的任务呢？
- 试试CPU和GPU之间传递数据的速度
-
GPU上如何读写模型呢？

**吐槽和讨论欢迎点**[这里](https://discuss.gluon.ai/t/topic/988)
